%@Titre:Etranger 2011
\par\parbox{0.8\linewidth}{La fusée Ariane 5 est un lanceur européen qui permet de placer des satellites en orbite autour de la Terre.
\begin{enumerate}
\item Lors de la première phase du décollage de la fusée, les deux propulseurs situés de part et d'autre du corps de la fusée permettent d'atteindre une altitude de $70$~km en $132$~secondes.
 
Calculez la vitesse moyenne, exprimé en m/s de la fusée durant la première phase du décollage. Convertir ce résultat en km/h.
 
\item La vitesse de libération est la vitesse qu'il faut donner à un objet pour qu'il puisse échapper à l'attraction d'une planète. \end{enumerate}}\hfill
\parbox{0.2\linewidth}{\psset{unit=1cm}\begin{pspicture}(2,5)
\psframe(0.8,0.45)(1,2.9)
\psframe(1.8,0.45)(2,2.9)
\pspolygon(0.8,0.45)(1,0.45)(1.1,0)(0.7,0)
\pspolygon(1.8,0.45)(2,0.45)(2.1,0)(1.7,0)
\pscurve(0.8,2.9)(1,3.2)(1,3.5)(1,4)(1,4.5)(1.4,5)(1.8,4.5)(1.8,4)(1.8,3.5)(1.8,3.2)(2,2.9)
\pscurve(1,1)(1.1,0.6)(1.3,0.4)(1.3,0.3)(1.5,0.3)(1.5,0.4)(1.7,0.6)(1.8,1)
\rput{90}(1.4,2){\textsc{\textbf{ARIANE~5}}}
\end{pspicture}}
\medskip

Cette vitesse notée $v$ se calcule grâce à la formule suivante : $v = \sqrt{\dfrac{13,4 \times 10^{-11} \times M}{r + h}}$.

où 	$M$ est la masse de la planète en kg (pour la Terre, on a : $M = 6 \times 10^{24}$ kg),

$r$ est son rayon en mètres (pour la Terre, on a : $r = 6,4 \times  10^6$ mètres),

$h$ est l'altitude de l'objet en mètres.

$v$ est alors exprimée en m/s.

Ariane 5 libère un satellite de télécommunication à une altitude $h = 1,9 \times  10^6$ mètres.
\begin{enumerate}
\item[]
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $r + h$.
		\item Quelle doit être la vitesse de la fusée à cette altitude ? On arrondira au m/s près.

Écrire ce résultat en notation scientifique.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}